<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">seasoner</string>
    <string name="title_seasoning_detail">Szczegóły przyprawy</string>
    <string name="suggested_use">Sugerowane zastosowanie:</string>
    <string name="happybday">Wszystkiego najlepszego, Andrzeju!</string>

    <string-array name="seasoning1">
        <item>Ocet balsamiczny</item>
        <item>sauce</item>
        <item>Zredukowany sok winogronowy.</item>
        <item>w dressingach do sałatek, dipach, marynatach, sosach.</item>
        <item>W occie balsmicznym rozpuść cukier i użyj do przyprawiania truskawek (np. kanapek albo sałatki z riccotą, rukolą i truskawkami).</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning2">
        <item>Bazylia</item>
        <item>herb</item>
        <item>Zioło cieszące się dużą popularnością</item>
        <item>świetnie nadaje się do sosów pomidorowych, pesto, sosów vinaigrette; dobra do przyprawiania bakłażana, cukinii i podobnych.</item>
        <item>Świeże liście bazylii mają zupełnie inny smak niż suszone - spróbuj sałatki z posiekanych pomidorów przyprawionej jedynie świeżą bazylią.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning3">
        <item>Liść laurowy</item>
        <item>other</item>
        <item>Suszone liście krzewu laurowego.</item>
        <item>potrawom takim jak zupy, sosy, gulasze, potrawki dodaje leśnej nuty zapachowej.</item>
        <item>Po ugotowaniu można wyjąć, żeby nie trafił na talerz.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning4">
        <item>Kminek</item>
        <item>spice</item>
        <item>Suszone nasiona o aromatycznym zapachu i lekko piekącym, korzennym smaku.</item>
        <item>kapusta, chleb, ciasta i cisteczka, a także ser.</item>
        <item>Pod żadnym pozorem nie częstuj mnie chlebem z kminkiem (chyba że bardzo chcesz zobaczyć, jak pluję).</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning5">
        <item>Kardamon</item>
        <item>spice</item>
        <item>Nasiona z rodziny imbirowatych.</item>
        <item>nasion można używać do piklowania oraz przypawiania wypieków; świetny do kawy!</item>
        <item>Pokrusz lub zmiel nasiona kardamonu, a następnie zmieszaj z kawą podawaną do ekspresu.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning6">
        <item>Pieprz kajeński</item>
        <item>spice</item>
        <item>Suszone a następnie zmielone czerwone papryczki chili.</item>
        <item>świetny do dań kuchni meksykańskiej, ciemnego mięsa i sosów.</item>
        <item>Delikatnie z ilością, bo może się zrobić zbyt gorąco.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning7">
        <item>Szczypiorek</item>
        <item>other</item>
        <item>Długie zielone liście o lekko cebulowym posmaku.</item>
        <item>jako ozdoba, ale również w zupach, sosach, saładkach, z jajkami lub pomidorami, z serkiem wiejskim itp.</item>
        <item>Można używać świeżego lub mrożonego.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning8">
        <item>Cynamon</item>
        <item>spice</item>
        <item>Kora drzewa cynamonowego.</item>
        <item>mielony do wypieków, w całości do piklowania czy gorących napojów.</item>
        <item>Z jabłkami - jeśli w czymś są jabłka, to prawdopodobnie nie zaszkodzi dodać odrobinę cynamonu.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning9">
        <item>Goździki</item>
        <item>spice</item>
        <item>Suszone pączki kwiatów drzewa goździkowego o ostrym, bogatym zapachu i smaku.</item>
        <item>pikle, pieczone szynki, marynaty, drinki.</item>
        <item>Niezastąpiony podczas przygotowywania grzanego wina lub piwa.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning10">
        <item>Kmin rzymski</item>
        <item>spice</item>
        <item>Aromatyczne nasiona z rodziny selerowtych. Gorzkawe w smaku.</item>
        <item>żeberka i inne dania mięsne, pikle.</item>
        <item>Unikaj, jeśli zapraszasz mnie na kolację.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning11">
        <item>Kolendra</item>
        <item>herb</item>
        <item>W zapachu łączy aromat szałwi i skórki cytrynowej.</item>
        <item>dania orientalne, wszelkiego rodzaju potrawki curry.</item>
        <item>Nie wiem, co więcej - nie mam jeszcze specjalnego doświadczenia z kolendrą.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning12">
        <item>Curry</item>
        <item>mix</item>
        <item>Mieszkanka przypraw indyjskich. Przeważnie zawiera szfran, czosnek, kolendrę, kminek oraz imbir.</item>
        <item>sosy i potrawki curry; do przyprawiania mięsa, ryżu, owoców morza.</item>
        <item>Można dodać do wody podczas gotowania ryżu, żeby zabarwić go na żółto.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning13">
        <item>Koperek</item>
        <item>other</item>
        <item>Aromatyczne zioło z rodziny selerowatych.</item>
        <item>dobry do ryb, ziemniaków, zup, sosów - szczególnie śmietanowych.</item>
        <item>Można używać świeżego lub mrożonego.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning14">
        <item>Czosnek</item>
        <item>other</item>
        <item>Bulwa z rodziny cebulowatych; dostępny w różnych postaciach: sproszkowany, siekany, jako sól itd.</item>
        <item>baza większości sosów do mięs, drobiu, owoców morza; świetny także do makaronów oraz zup.</item>
        <item>Jeśli planujesz robić coś ze szpinaku, powinieneś prawdopodobnie zacząć od ząbka czosnku.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning15">
        <item>Imbir</item>
        <item>spice</item>
        <item>Korzeń rośliny z Dalekigo Wschodu.</item>
        <item>Idealny do dań orintalnych, do przyprawiania mięc, sosów, do marynat; świetnie komponuje się w szczególności z mango, mlekiem kokosowym, ananasem itp. I z dynią! Można także dodawać do piklowania.</item>
        <item>Świeży korzeń imbiru smakuje cudownie, ale jest bardzo ostry - używaj ostrożnie. Po obraniu można go zetrzeć na tarce albo drobno posiekać.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning16">
        <item>Pieprz ziołowy</item>
        <item>mix</item>
        <item>Zawiera kolendrę, kminek, majeranek i inne popularne przyprawy; często stosowany w kuchni polskiej.</item>
        <item>do przyprawiania mięsa, marynat, sosów.</item>
        <item>Bardzo uniwersalna mieszanka - trzeba uważać, żeby nie nadużywać, bo skończy się tym, że wszystkie dania będą smakować tak samo.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning17">
        <item>Jagody jałowca</item>
        <item>other</item>
        <item>Suszone jagody krzaku jałowca.</item>
        <item>w kapuście kiszonej, do przyrządzania dżinu, w potrawach z dziczyzny.</item>
        <item>Polecam dodanie do gulaszu.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning18">
        <item>Lubczyk</item>
        <item>herb</item>
        <item>W zapachu i smaku nieco podobny do selera. Kiedyś wierzono, że przynosi szczęście w miłości.</item>
        <item>można użuwać do sałatek oraz do przyprawiania rosołu, zup i wywarów.</item>
        <item>Sos Maggi to praktycznie ekstrakt z lubczyku - więc zamiast sztucznej przyprawy można użyć lubczyku.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning19">
        <item>Majeranek</item>
        <item>herb</item>
        <item>Łagodniejszy w smaku niż oregano.</item>
        <item>do nadziewania drobiu, przyprawiania kiełbasek, potrawek, sosów, zup, dań z cielęciny, dziczyzny, drobiu; świetny także do dań z pomidorów.</item>
        <item>Nie wrzucaj zbyt wcześnie do gotujących sosów, bo straci kolor i smak..</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning20">
        <item>Mięta</item>
        <item>herb</item>
        <item>Zioło o charaktrystycznym, świeżym aromacie.</item>
        <item>nie tylko jako ozdoba; do dań z baraniny albo np. zypy z cukinii.</item>
        <item>Pasuje zarówno do słodkich jak i słonych dań.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning21">
        <item>Gałka muszkatołowa</item>
        <item>spice</item>
        <item>Nasiona muszkatołowca korzennego to jedna z najstarszych znanych przypraw.</item>
        <item>zupy i sosy na bazie śmietany (w szczególności sos beszamelowy); w deserach, zapiekance pasterskiej, jako składnich mieszanek korzennych i przypraw piernikowych.</item>
        <item>Świeża starta lub zmiażdżona est bardziej aromatyczna.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning22">
        <item>Oregano</item>
        <item>herb</item>
        <item>Dziki majeranek.</item>
        <item>w potrawach kuchni włoskiej, w zupach sosach, potrawkach mięsnych, do dań z fasoli.</item>
        <item>Do gotujących się sosów nie dodawaj zbyt wcześnie, bo może stracić kolor i aromat.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning23">
        <item>Papryka</item>
        <item>spice</item>
        <item>Dodaje słodkości czerwonego koloru; a także ostrości, jeśli wybierzesz ostrą wersję.</item>
        <item>w potrawkach, sosach, marynatach, do przyprawiania mięsa.</item>
        <item>Składnik wielu mieszanek, więc nie należy nadużywać, jeśli łaczymy np. z pieprzem ziołowym.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning24">
        <item>Pieprz</item>
        <item>spice</item>
        <item>Czarny pieprz to niedojrzałe jagody; biały - dojrzałe i pozbawione łupiny.</item>
        <item>całe ziarna do piklowania i sosów; mielony w większości innych potraw.</item>
        <item>Biały pieprz jest delikatniejszy.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning25">
        <item>Rozmaryn</item>
        <item>herb</item>
        <item>Aromatyczne zioło.</item>
        <item>do wszlekiego rodzaju nadzienia do mięs, do przyprawiania wszelkiego rodzaju pieczonego lub grilowanego mięsa. dobrze smakuje z jajkami, fasolką, ziemniakami.</item>
        <item>Jeśli masz możliwość, spróbuj użyć świeżych liści!</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning26">
        <item>Szałwia</item>
        <item>herb</item>
        <item>Liście o nieco sosnowym aromacie, z nutami cytryny i eukaliptusa silniejszymi niż w przypadku rozmarynu.</item>
        <item>dość mocna w smaku, używana do przyprawiania mięs i sosów.</item>
        <item>Spróbuj świeżej szałwi.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning28">
        <item>Cukier</item>
        <item>other</item>
        <item>Tu chyba nie trzeba wyjaśniać, prawda?</item>
        <item>Sekretny składnik idealnego sosu pomidorowego: ~1 łyżeczka na puszkę (400g-450g) pomidorów.</item>
        <item>Eksperymentuj! Spróbuje dodać szczyptę cukru trzcinowego do orientalnych sosów.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning29">
        <item>Tandoori Masala</item>
        <item>mix</item>
        <item>Mieszanka przypraw indyjskich.</item>
        <item>nadaje się do wszelkiego rodzaju ciemnych mięs i sosów, dobra także do drobiu.</item>
        <item>Posyp nią pierogi z mięsem!</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning30">
        <item>Estragon</item>
        <item>herb</item>
        <item>Aromatyczne liście o lekko gorzkawym smaku.</item>
        <item>sos bearneński, jajka, owoce morza, dania z drobiu; świetny także do cukinii, szpinaku, gruszki.</item>
        <item>Jeśli chodzi o sosy i zupy, to należy dodawać raczej pod koniec gotowania.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning31">
        <item>Tymianek</item>
        <item>herb</item>
        <item>Zioło o bogatym, leśnym zapachu.</item>
        <item>owoce morza, sosy, dania mięsne.</item>
        <item>Ostrożnie, bo łatwo przesadzić.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning32">
        <item>Ocet winny</item>
        <item>sauce</item>
        <item>Na bazie białego lub czerwonego wina, o charakterystycznym kwaskowatym smaku.</item>
        <item> do piklowania, przygotowywania marynat, sosów vinaigrette, dressingów sałatkowych i sosów.</item>
        <item>Nie nadużywać; tutaj jak z solą - jak raz się przedobrzy, to potem już nie da się tego odkręcić.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning33">
        <item>Zioła prowansalskie</item>
        <item>mix</item>
        <item>Miszanka ziół typowych dla Prowansji. Komercyjne mieszanki zazwyczaj zawierają bazylię, częber, majeranek, rozmaryn, tymianek, oregano.</item>
        <item>do dań z grilla - zarówno mięs, ryb, jak i warzyw; do sosów i potrawek warzywnych.</item>
        <item>Jeśli danie ma coś wspólnego z kuchnią włoską, to przeważnie dobrym pomysłem jest dodanie ziół prowansalskich.</item>
    </string-array>
    <string-array name="seasoning34">
        <item>Sos sojowy</item>
        <item>sauce</item>
        <item>Wytworzony z przefermentowanych ziaren soi.</item>
        <item>potrawy orintalne, sosy, marynaty.</item>
        <item>Jasnego sosu sojowego używaj do drobiu i ryb, ciemnego  - do wieprzowiny, wołowiny, dziczyzny itp. Ostrożnie z ilością - jest dosyć słony.</item>
    </string-array>
    
</resources>